【書展】榆林書店慨嘆書店難做 負責人：榆林因書展而開始

【新增榆林書店訪問】
熱帶氣旋「洛克」襲港，灣仔會展書展今早一度宣佈暫時關閉，現已宣佈於下午3時20分重開。不少出版界人士感嘆，近年書展淪為「散貨場」，場內氣氛每況愈下。昨晚有廿年歷史的樓上書店榆林書店，負責人徐小姐就撰文感嘆，書店因書展而開始，可算是參展21年，今年感受良多，「因為相比往年，今年來我們攤位的人潮都明顯是突然減少了」，談到在香港經營書店艱辛，「書店在香港的經營環境，相對來說，是否越來越差，這是否一個夕陽工業呢？」

她回憶書店剛開業時台灣誠品亦是開業不久，看到台灣「一間這麼漂亮、這麼有文化氣色的書店」，興起想在香港亦開一間書店，到今年書展攤位設計上特別花心機，「我們都希望做一個好好的書展，然後獻呈給讀者」。不過，到書展開鑼時，她卻發現很多平時常來的讀者都沒有出現，場內人潮很少。

她坦言感到洩氣，「但仗還是要打的」，強調「雖然經營環境是很惡劣，我們仍然願意去找很多好書，我們仍然希望接下來的四天，你們仍然會出現」。她續指，縱然看到整個經營環境、政治環境都讓人心灰意冷，「好像天氣有黑雲一樣」，但來到書展就是另一個世界，「看到今年香港書展，很多出版商都在努力」。至於書店前路如何，20週年後會是「休止符」還是該繼續努力，就很視乎在香港書展的成績，「每一個讀者，我都很盼望你能帶一本書回家，這對我們來說，那是一個很大的鼓勵，多謝你們！」

徐小姐今日接受《蘋果》訪問時表示，自己及行家都目測今年書展人流比往年少，「第一日真係好似冇乜人嚟」，批評大會每年都微調舖租，卻無盡力宣傳，「次次都係開始咗傳媒報道大家先知道有書展，得七日其實大會真係難辭其咎」。

徐小姐指書展對小店相當重要，特別是他們每年都會選新書及暢銷書到場內發售，「我哋唔係散貨，好畀心機做」，希望讀者可以多多支持。她稱過去數日生意較去有所下跌，加上今日書展停開半日，或進一步下挫，「不過一日未完一日都有機會追返，若果呢半日比平時更多人，都希望可以追返多少。」

開益同序言, 就好明顯有佢既特色

榆林書店有乜特別？

我又真係唔太覺

有無人可以講下？

【本報訊】關注同性戀者的團體香港女同盟會、香港彩虹、彩虹行動共十多名成員，因不滿旺角榆林書店拒絕讓她們在店內擺放講述女同志訊息的小冊子《她們的女情印記》，昨到該書店遞交請願信抗議。

拒在店內放小冊子

榆林書店負責人徐小姐解釋，書店老闆是基督徒，認為該批小冊子不宜在店內派發。她又強調，書店也有自由選擇讓甚麼刊物在店內擺放，絕無歧視同性戀者。她指出有關團體上門示威，只想引人注意。請願人士將信件交予書店負責人後，和平離去。

耶撚開既書店。

抵制佢啦

榆林個攤位係熱狗既10倍！好勁！